\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться устанавливать, настраивать и работать по протоколу SSH в
операционной системе Astra Linux.

\textbf{Необходимое программное обеспечение:}
VirtualBox, дистрибутив GNU/Linux Astra Linux и PuTTY или PuTTYgen.

\textbf{Порядок выполнения лабораторной работы:}
\begin{enumerate}
\item Запустить настроенные виртуальные машины из предыдущей работы. 
\item На одной из систем (её будем называть далее сервер) установить сервер SSH
      с поддержкой протокола SSH2. 
\item Настроить протокол SSH2 на сервере для работы в сети с
      использованием ключа не менее 2048 бит.
\item Настроить беспарольный вход по протоколу SSH на сервер со второй
      виртуальной машины.
\item Настроить беспарольный вход по протоколу SSH на сервер из-под
      хоста (базовой системы) с использованием протокола SSH2 и утилиты Putty.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

Сервер SSH был установлен при инсталяции системы (будем использовать как сервер
вторую виртуальную машину) Проверим его работоспособность с помощью команды:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ systemctl status ssh
\end{lstlisting}

Результат выполнения команды представлен на рисунке \ref{ris:ssh-status}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ssh-status}}
    \caption{Статус SSH-сервера}
\label{ris:ssh-status}
\end{figure}

Сгенерируем пару ключей SSH-2 RSA длиной 2048 битов для беспарольного входа
из первой виртуальной машины:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ ssh-keygen -b 2048
\end{lstlisting}

Результат выполнения команды представлен на рисунке \ref{ris:ssh-keygen}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ssh-keygen}}
    \caption{Выполнение команды для генерации SSH-ключей}
\label{ris:ssh-keygen}
\end{figure}

Скопируем открытый ключ на SSH-сервер:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ ssh-copy-id sergey@10.0.2.15 
\end{lstlisting}

Результат выполнения команды представлен на рисунке \ref{ris:ssh-copy-id}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ssh-copy-id}}
    \caption{Результат выполнения команды \texttt{ssh-copy-id}}
\label{ris:ssh-copy-id}
\end{figure}

Для настройки беспарольного доступа из-под хоста были проделаны те же действия, что
и для первой виртуальной машины.

Проверка настроенного беспарольного доступа представлена на
рисунках \ref{ris:ssh-demo-vm1}--\ref{ris:ssh-demo-host}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ssh-demo-vm1}}
    \caption{Проверка беспарольного доступа из-под первой виртуальной машины}
\label{ris:ssh-demo-vm1}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ssh-demo-host}}
    \caption{Проверка беспарольного доступа из-под хоста}
\label{ris:ssh-demo-host}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

Во время выполнения работы было изучено, как устаналивать SSH-сервер, а также
использовать его для беспарольного входа.

\end{document}
